---
layout: activity
key: emploi
title: Plateforme Job-room.ch
tags: [Participation, intérêt public, emploi]
toc:
- "Situation actuelle"
- "Analyse des données"
- "Recommandations"
- "Bibliographie"
---

### Situation actuelle (service)

Job-room.ch est un système permettant de regrouper toutes les offres d’emploi parues sur différents sites en plus de ceux qui sont directement ajoutés sur cette plateforme. Il a une fonctionnalité supplémentaire qui est de faciliter les démarches concernant le chômage. Une fois inscrit au chômage, l'État de Genève propose d’accéder à ce service en ligne afin de permettre le suivi des candidatures de chaque habitant inscrit au chômage et de recueillir ces informations afin qu’ils ne soient pas pénalisés.

C’est également une source d’information concernant l’emploi en Suisse et tous ses dérivés, de nombreuses informations sont disponibles et visibles par tous.
 
#### Règles de gouvernance (service)

Lancé en 2016 par le SECO, la plateforme permet aux citoyens de trouver une offre d’emploi qui lui plait et d’y postuler. De plus, il permet la restitution mensuelle des recherches d’emploi des citoyens inscrits au chômage ainsi que l’accès à son dossier de candidature rapide et simple, ce qui permet une candidature rapide et facilitée pour tous.
 
#### Responsables et autres acteurs (service)

- SECO - Secrétariat d'Etat à l'économie
- Office cantonal de l’emploi
- Office Régional de placement
- Office cantonal du chômage
- Cheffe de la communication et porte-parole : 
Antje Baertschi
- Chef suppléant de la communication et porte-parole:
Fabian Maienfisch
- Collaborateur scientifique / Chef de groupe suppléant Soutien opérationnel aux ORP/LMMT/ACt


#### Résultats et utilisation (service)

Provenant du dernier rapport statistique, 163’545 chômeurs sont inscrits sur la plateforme dont 61’702 de suisse romande et du Tessin. Sur Genève, il y a 13’462 chômeurs inscrits pour un total de 19’655 personnes en comptant les demandeurs d’emploi non-inscrits au chômage.

Genève est un des états avec le plus grand taux de chômage

![](https://2021.wikipolitics.ch/emploi/images/chômage_par_canton.png)

En 2020, suite à la crise de COVID-19, nous pouvons constater que la courbe des chômeurs et non chômeurs a été constatée sur la plateforme.

![](https://2021.wikipolitics.ch/emploi/images/inscription_jobroom.png)
 
Aucune information quant au taux d'utilisation du site n'est affichée. Nous ne pouvons donc pas savoir si le service constitue beaucoup d’inscription sans utilisation derrière ou s’il est vraiment utile à long terme et aboutit à quelque chose.

### Analyse des données

La plateforme stocke les CV ainsi que les lettres de motivation et différents certificats qui se retrouveront dans le dossier de la personne qui sera identifiée par son nom, prénom, adresse, sexe, numéro de portable, numéro d’AVS et le numéro personnel qui est donné par l’office du chômage.

Selon la “Protection des données” du site arbeit.swiss, il n’y a aucun partage de données avec d’autres organisations et donc aucun open data afin d’analyser les données. Leurs serveurs web enregistrent uniquement les données anonymes relatives à l’utilisation qui sont utiles au Seco et la  Direction du travail.

Concernant les données traitée par l’office du chômage, il est indiqué sur le site: [Accédez aux services en ligne job-room](https://www.ge.ch/inscrire-au-chomage/accedez-aux-services-ligne-job-room) que le conseiller gère la restitution des recherches d’emploi, le conseiller a également accès au CV et différentes lettres de motivation que le citoyen a déposé sur la plateforme job-room.ch.

#### Source
L’inscription et la connexion au service se fait via le site de la confédération Suisse : 

[Cconnexion/Inscription à job-room](https://idp-egov-private.gate.eiam.admin.ch/auth/saml2/sso/IDP-PRIVATE )

Par la suite, la plateforme job-room.ch permet d’ajouter un Curriculum Vitae et des certificats, lettres de motivation etc. afin de permettre aux gens de postuler à des emplois rapidement et facilement. 

#### Type
Les données stockées sur le site sont des données disponibles de manière structurée, notamment en format PDF pour les CV, lettre de motivation et différents documents propres à la personne. Sur la plateforme nous avons des données identifiées par des URL où l’on peut retrouver différentes statistiques et informations concernant la plateforme.
Pour finir, le dernier type de données présent sur la plateforme sont les données liées à d’autres données, qui permettent de les contextualiser, ces données sont notamment utilisées afin de créer des graphiques concernant l’utilisation notamment comme il a été démontré au chapitre Résultats et utilisation (service).
 
#### Raison
Les CV et différents documents propres à la personne sont stockés et utilisés afin de permettre d’envoyer la candidature de la personne à l’employeur souhaité, si cette récolte et partage n’était pas fait, la plateforme n’aurait aucune utilité si ce n’est la visualisation d’offres d’emploi.
Concernant les données relatives à l’utilisation de la plateforme, ces dernières permettent aux différents acteurs de la plateforme, tels que le SECO et la Direction du travail, de repérer des tendances et d'améliorer en conséquence l’offre du site.

#### Règles et disposition

Les droits d’auteur et tous les autres droits liés aux contenus, postes vacants, illustrations, photographies et autres fichiers présents sur le site [www.travail.swiss](https://www.arbeit.swiss/secoalv/fr/home/menue/unternehmen.html) sont propriété exclusive du Seco, Direction du travail, centre de prestations Marché du travail et assurance-chômage, ou celle des détenteurs expressément cités.
 
### Recommandations
Nous pourrions recommander à job-room.ch de créer un open data pour permettre au citoyen de voir les données qui lui sont propres et qui ont été traitées, envoyées, visualisées. Ce qui serait intéressant c’est d’avoir une certaine information sur qui a pu voir nos documents concernant l’employeur chez qui nous avons postulé mais aussi qui a pu voir nos postulations au sein du chômage, même si c’est toujours le même conseiller, cette information permet une transparence pour la population. De plus, la plateforme pourrait fournir un open data afin de permettre la visualisation du taux de chômage, son évolution et toutes les données qui y sont liées comme présenté dans le chapitre Résultats et utilisation (service). Ce serait des informations utiles pour différentes études faites sur l’emploi, qui plus est, toute personne inscrite au chômage reçoit un code ce qui engendre une certitude des données.

### Bibliographie

Arbeit Swiss, 2020. La situation sur le marché du travail, Confédération suisse. [Consulté le 25  mars 2012].
Disponible à l’adresse :
[https://www.arbeit.swiss/dam/secoalv/fr/dokumente/publikationen/amstat/2021/die_lage_auf_dem_arbeitsmarkt_im_dezember_2020.pdf.download.pdf/PRESSEDOK2012_F.pdf ](https://www.arbeit.swiss/dam/secoalv/fr/dokumente/publikationen/amstat/2021/die_lage_auf_dem_arbeitsmarkt_im_dezember_2020.pdf.download.pdf/PRESSEDOK2012_F.pdf )


Arbeit Swiss, n.d. Protection des données, arbeit.swiss. [Consulté le 25  mars 2012].
Disponible à l’adresse :
[https://www.arbeit.swiss/secoalv/fr/home/service/rechtliche-hinweise/datenschutz.html](https://www.arbeit.swiss/secoalv/fr/home/service/rechtliche-hinweise/datenschutz.html)

### Interview

1. Quelles sont les données récoltées sur les citoyens et comment sont-elles stockées ? Vous pouvez répondre avec des termes techniques si besoin.

> Voir Déclaration relative à la protection des données dans le cadre de l’utilisation de la plate-forme Job-Room

2. Comment échangez-vous les données avec l'office du chômage ? 

> Les ORP ont accès aux données de Job-Room via l'infrastructure informatique de l'exécution du Service Public d’Emploi (PLASTA).

3. Quelles sont les mesures de contrôle d'accès aux données des citoyens par les collaborateurs de job-room.ch ?

> Les conseillers en personnel des ORP ne travaillent pas avec Job-Room. Job-Room s'adresse aux demandeurs d'emploi, aux employeurs et aux agences de placement privées, tandis que les ORP travaillent avec PLASTA.

4. Un citoyen qui n'est plus inscrit au chômage, ses données sont-elles conservées sur la plateforme ?

> Les données contenues dans nos systèmes doivent être conservées pour des raisons d’audit et de statistiques. Les données qui ne sont plus nécessaires ne sont effacées qu’après l’écoulement du délai prévu (art. 125 OACI).
 


